[{"question":"Правда ли, что Царь-колокол никогда не звонил?","correct":"1","comment":"После отливки Царь-колокола последующие сто лет он находился в яме, в которой был отлит - его просто не смогли поднять оттуда."},{"question":"Правда ли, что в природе существует 8 конфигураций жемчуга?","correct":"1","comment":"Это кнопка, капля, груша, овал, полукруг, круг, неправильная форма и сфера."},{"question":"Дарил ли Элвис Пресли автомобили другим людям?","correct":"1","comment":"Элвис исполнил мечту своей матери, подарив ей розовый «Кадиллак-Флитвуд-60»."},{"question":"Можно ли из двух химических элементов создать еще один элемент?","correct":"1","comment":"Да, гальванический."},{"question":"Можно ли спрыгнуть с десятиметровой лестницы и не ушибиться?","correct":"1","comment":"Да, если спрыгнуть с нижней ступеньки."},{"question":"На столе лежат две монеты. Одна из них - не 1 рубль. В сумме они дают 3 рубля. Есть ли монеты номиналом в 1 рубль на столе?","correct":"1","comment":"Эти монеты: 2 рубля и 1 рубль. Одна из них - не рубль, но вторая - рубль."},{"question":"Может ли заяц весной забежать глубже середины леса?","correct":"2","comment":"Заяц может забежать только до середины, а дальше он уже выбегает из леса."},{"question":"Можно ли поместить два литра молока в литровую бутылку?","correct":"1","comment":"Нужно налить в бутылку литр, а когда его выпьют - налить еще литр."},{"question":"Космический спутник сделал оборот вокруг Земли за 1 час и 40 минут. Может ли он сделать следующий оборот за 100 минут?","correct":"1","comment":"1 час 40 минут = 100 минут"},{"question":"Можно ли сетью размером 1 метр на 1 метр за один раз вытянуть воду больше 5 литров?","correct":"1","comment":"Да, когда вода превратится в лёд."},{"question":"Среди 8 внешне одинаковых монет есть 1 фальшивая, которая чуть тяжелее. Можно ли гарантированно определить фальшивку за 2 взвешивания? Весы есть.","correct":"1","comment":"Берем 6 монет и взвешиваем 3 против 3. Если их вес равен, то взвешиванием №7 и №8. Если же не равен, то из тройки более тяжелых взвешиваем две монеты. Если равны, то фальшивая - третья."},{"question":"Из улья вылетели три пчелы. Вы уверены, что через 15 секунд они будут находиться в одной плоскости?","correct":"1","comment":"Три точки всегда образуют одну плоскость"},{"question":"Может ли вареное яйцо пролететь три метра и не разбиться?","correct":"1","comment":"Главное бросать его так, чтобы оно летело больше 3 метров. Тогда оно разобьется только когда упадет."},{"question":"Может ли собака, привязанная 10-метровой веревкой к неподвижному объекту пробежать 300 метров?","correct":"1","comment":"Она может бегать внутри круга радиусом 10 метров, причем не обязательно по кругу."},{"question":"Можно ли зажечь обычную спичку под водой?","correct":"1","comment":"Если ты в подводной лодке, то да."},{"question":"На край стола поставили жестяную банку так, что 2/3 свисало со стола. Потом банку никто и ничто не двигало, но через 40 минут она упала. Это возможно?","correct":"1","comment":"Да, если в ней был кусок льда."},{"question":"Две девочки родились в одни и те же день, месяц, год и у одних и тех же родителей. Могут ли они не быть двойняшками?","correct":"1","comment":"Да, если они тройняшки."},{"question":"Можно ли назвать 5 дней, не называя чисел (1, 2, 3 и т.д.) и названий дней (понедельник, вторник и т.д.)?","correct":"1","comment":"Позавчера, вчера, сегодня, завтра, послезавтра."},{"question":"Есть ли в машине колесо, которое не крутится при правом развороте?","correct":"2","comment":"Нет. Запасное колесо также крутится относительно дороги."},{"question":"Шли 2 отца и 2 сына. Нашли 3 апельсина. Можно ли их поделить, чтоб всем по одному досталось?","correct":"1","comment":"Можно, если это были дед, отец и сын."},{"question":"Возможно ли такое: две головы, две руки и шесть ног, а в ходьбе только четыре?","correct":"1","comment":"Да, это всадник на лошади."},{"question":"У трех трактористов есть брат Сергей. Может ли у Сергея не быть братьев?","correct":"1","comment":"Да, если трактористы - женщины, либо речь о разных Сергеях."},{"question":"В комнате горело 47 свечей, 14 из них задули. Останется меньше 39 свечей?","correct":"2","comment":"Останется 47: задутые свечи не сгорят полностью."},{"question":"Если в 12 часов ночи идет дождь, то можно ли ожидать, что через 72 часа будет солнечная погода?","correct":"2","comment":"Нет. Через 72 часа будет снова полночь."},{"question":"Верно ли что существует как минимум 2 исконно русских женских имени, оканчивающиеся не на «а», и не на «я»?","correct":"2","comment":"Нет. Есть только одно такое - Любовь."},{"question":"На столе лежат линейка, карандаш, циркуль и резинка. Можно ли на листе бумаги начертить правильную окружность?","correct":"2","comment":"Нет, надо достать лист бумаги."},{"question":"Один поезд едет из Москвы в С.-Петербург с опозданием 10 минут, а другой - из С.-Петербурга в Москву с опозданием 20 минут. Верно ли, что первый поезд будет ближе к Москве, когда они встретятся?","correct":"2","comment":"В момент встречи они будут на одинаковом расстоянии от Москвы."},{"question":"Существует ли слово, которое всегда звучит неверно?","correct":"1","comment":"Слово «неверно»."},{"question":"Есть ли в високосном году месяцы, в которых 28 дней?","correct":"1","comment":"Все 12, т.к. если в месяце 30 дней, то и 28 дней среди них есть."},{"question":"Два человека играли в шашки друг с другом. Каждый сыграл по пять партий и выграл по пять раз. Это возможно?","correct":"2","comment":"Не бывает такого."},{"question":"Можно ли спрыгнуть с десятиметровой лестницы и не ушибиться?","correct":"1","comment":"Спрыгнуть с низшей ступеньки."},{"question":"5 кошек ловят 5 мышей за 5 минут. Поймает ли 1 кошка 1 мышь за 1 минуту?","correct":"2","comment":"Ей по-прежнему нужно пять минут."},{"question":"Умеют ли дикобразы лазить по деревьям?","correct":"1","comment":"Детеныши дикобраза через час после рождения уже способны взобраться на дерево."},{"question":"Правда ли, что куры могут глотать пищу только в вертикальном положении?","correct":"1","comment":"У кур пища опускается в желудок под действием силы тяжести, а не с помощью мышц."},{"question":"Правда ли, что каждый дельфиненок получает своё имя при рождении от родителей?","correct":"1","comment":"Этот факт доказали ученые, записав свист-сигнал, означающий имя, на который откликался один и тот же дельфин."},{"question":"Существуют ли четырехногие животные, у которых все четыре ноги одинаково функциональны?","correct":"1","comment":"Слоны"},{"question":"Возможен ли такой автомобильный номер в России: \"р 372 ел\"?","correct":"2","comment":"На автомобильных знаках сегодняшнего образца бывают только 12 букв, которые есть в латинском алфавите (А, В, Е, К, М, Н, О, Р, С, Т, У, Х)."},{"question":"Живут ли пингвины там, где всегда лето?","correct":"1","comment":"На Галапагосских островах обитает вид под названием галапагосские пингвины. Здесь круглый год температура воздуха +18 – +28 градусов цельсия."},{"question":"Правда ли, что у человека больше мускулов, чем у гусеницы?","correct":"2","comment":"У гусеницы бабочки около 4000 мускулов, тогда как у человека всего по различным подсчётам от 639 до 850."},{"question":"Правда ли, что животное, которое дольше всех может не пить – это верблюд?","correct":"2","comment":"Это кpыса. Имейте это в виду, если захотите заморить жаждой крыс из вашего подвала."},{"question":"Помогают ли дятлы исследованию космоса?","correct":"2","comment":"В 1995 году пара дятлов продолбила множество дырок в изоляции топливного бака шаттла Дискавери. Американцы были вынуждены перенести старт на два месяца."},{"question":"Возможно ли разбудить/поднять верблюда?","correct":"2","comment":"Если верблюд лег спать или просто отдохнуть, то заставить его встать практически нереально, пока он сам не захочет этого."},{"question":"Имеют ли исландцы фамилии?","correct":"2","comment":"В Исландии человека называют только по имени и отчеству. Например, исландская певица Бьорк Гудмундсдоттир – буквально Бьорк, дочь Гудмунда."},{"question":"Будет ли уволен сотрудник компании Google, если он несколько часов подряд не занимается своими прямыми обязанностями?","correct":"2","comment":"Сотрудникам Google позволяют 20% рабочего времени работать над собственными проектами. Так родились Google News, Orkut и множество мелких сервисов."},{"question":"Существовали ли файлы формата mp3 в 1993 году?","correct":"1","comment":"Формат mp3 был изобретен в 1991 году."},{"question":"Правда ли, что количество пользователей Яндекса выросло в миллион раз за 10 лет?","correct":"1","comment":"23 сентября 1997 года о www.yandex.ru знал десяток человек. В 2007 году Яндексом стали регулярно пользоваться больше 10 миллионов."},{"question":"Есть ли интернет на вершине Эвереста?","correct":"1","comment":"Частная коммуникационная компания Ncell покорила Эверест. Она первой в мире установила аппаратуру для беспроводного интернета на этой горной вершине в Гималаях."},{"question":"Правда ли, что бортовой самописец - это не «черный ящик»?","correct":"1","comment":"На самом деле он имеет форму шара или цилиндра, а цвет его красный или оранжевый, чтобы легче найти в случае аварии"},{"question":"Существует ли \"Серп и молот\" в таблице символов Юникод?","correct":"1","comment":"☭ (U+262D)"},{"question":"Бывают ли видео-записи на виниловых пластинках?","correct":"1","comment":"На виниловые грампластинки записывали не только звук, но и видео."},{"question":"Есть ли у компании Facebook домен в зоне .РФ?","correct":"1","comment":"мордокнига.рф"},{"question":"Правда ли, что электрический стул был изобретен стоматологом?","correct":"1","comment":"Это так."},{"question":"Впервые метро было построено в Лондоне?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Некоторые млекопитающие могут поворачивать шею на 270 градусов?","correct":"1","comment":"Да (у ленивца)."},{"question":"Урфин Джюс сделал своим солдатам головы из липы?","correct":"2","comment":"Он сделал их из дуба"},{"question":"В Калифорнии женщине, одетой в домашний халат,  нельзя водить автомобиль?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"В штате Флорида и сейчас существует закон, который разрешает обезьянам водить автомобиль?","correct":"2","comment":"Он, наоборот, запрещает."},{"question":"Таксистам некоторых городов штата Нью-Мексико нельзя силой заталкивать своих пассажиров в автомобиль?","correct":"1","comment":"Нельзя. И это закон."},{"question":"В Рио-де-Жанейро полицейские могут заклеивать стекла некоторых автомашин большими плакатами?","correct":"1","comment":"Да (надпись гласит: «Здесь парковка запрещена»)."},{"question":"В городе Бейкер (он находится в штате Огайо), светофоры в некоторых местах имеют 4 цвета: красный, желтый, зеленый и синий?","correct":"2","comment":"Светофор имеет три традиционных цвета."},{"question":"В Германии на автострадах есть специальные переходы для лягушек и жаб на случай гололеда?","correct":"1","comment":"Они представляет собой трубы под полотном дороги"},{"question":"Полицейским нескольких немецких городов можно забирать в некоторых случаях вещи из чужих автомобилей?","correct":"1","comment":"Да. (если машина не закрыта – владелец вещей может потом вещи выкупить)."},{"question":"Дверь автомобиля Сталина закрывалась на дверную цепочку?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Археологи нашли-таки фундамент вавилонской башни?","correct":"1","comment":"Да. Нашли огромный фундамент зиккурата."},{"question":"Фабр д'Эглантин изобрел календарь, которым пользуются только историки и некоторые литераторы?","correct":"1","comment":"Да, это французский республиканский календарь."},{"question":"У древних греков крокодил назывался «водяной лошадью»?","correct":"2","comment":"Нет. «Водяная лошадь» – это бегемот."},{"question":"Китай – единственная страна, где растут голубые розы?","correct":"2","comment":"Нет, таких роз вообще не существует в природе."},{"question":"В Калифорнии «генерал Шерман» прожил целых 200 лет?","correct":"2","comment":"Нет. Речь идёт о секвойе, которой дали такое «имя» - ей было 2000 лет."},{"question":"У змей ребра могут выполнять роль каркаса крыльев?","correct":"2","comment":"Нет. Это может быть у ящерицы-дракона."},{"question":"Фазан - это та же курица?","correct":"1","comment":"Да. Он из этого же семейства."},{"question":"На луну воют только волки-одиночки?","correct":"2","comment":"Нет, это может делать любой волк."},{"question":"Созрев, зерна мексиканской фасоли сами начинают разлетаться из своих стручков?","correct":"2","comment":"Нет. Это гусеницы способствуют тому, что стручок лопается и зерна разлетаются. "},{"question":"В Калифорнии разрешается ставить мышеловки только тем, у кого есть охотничий билет?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Пингвины не умеют прыгать, они только ходят вперевалку?","correct":"2","comment":"Нет. Прыгают в воздух на высоту до 2 метров!"},{"question":"У каждого человека индивидуальный отпечаток языка?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Мозг неандертальца был чуть меньше нашего?","correct":"2","comment":"Нет. Он был больше мозга современного человека."},{"question":"Лошадь фыркает, чтобы предупредить об опасности?","correct":"2","comment":"Нет, прочищает нос, чтобы лучше чуять, где опасно"},{"question":"Алхимики смогли получить серную кислоту в XIV веке?","correct":"2","comment":"Нет, ещё раньше – в X веке."},{"question":"В расплавленном олове галлий будет плавать не, смешиваясь?","correct":"2","comment":"Нет. Галлий расплавится, ибо его температура плавления всего 30 °С."},{"question":"К 1984 году жители любой страны в принципе могли видеть телефон?","correct":"2","comment":"Нет. Жители Бутана не могли видеть телефон, так как в их стране телефона не было до этого года."},{"question":"15% американцев не знает, что Солнце – это звезда?","correct":"2","comment":"Нет – этого не знает около 45% американцев."},{"question":"Влажный воздух более плотный, поэтому давление перед дождем увеличивается?","correct":"2","comment":"Нет. Давление падает, так как воздух менее плотен."},{"question":"Водяной пар имеет вид белых клубов?","correct":"2","comment":"Нет, он невидим, это туман (конденсат) белого цвета."},{"question":"Большие скорости движения вызывают перегрузки организма?","correct":"2","comment":"Нет, перегрузки вызывают ускорения."},{"question":"Самолет взлетит быстрее, если он будет разгоняться по ветру?","correct":"2","comment":"Нет. Наоборот, если самолет разгоняется против ветра, увеличивается подъемная сила крыла."},{"question":"Кипяток быстрее загасит огонь?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Сифон может действовать и в вакууме?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Средневековые ученые предпочитали форму диалога в своих трудах, чтобы читатель не мог догадаться, какова точка зрения автора?","correct":"2","comment":"Нет. Так лучше можно представить разные точки зрения."},{"question":"Из крана самовара капают более тяжелые капли, когда вода холодная?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"В клюкве содержится лимонная кислота?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Конструкторы тепловозов стремятся уменьшить их вес?","correct":"2","comment":"Нет. Вес нужен для лучшего сцепления колес с рельсами."},{"question":"Азия омывается водами всех четырех океанов?","correct":"1","comment":"Да. Атлантический океан представлен Средиземным морем."},{"question":"Река Лена впадает в Восточно-Сибирское море?","correct":"2","comment":"Нет, в море Лаптевых"},{"question":"Клоун Куклачев использует для воспитания кошек пистолет?","correct":"1","comment":"да, водный."},{"question":"Кардинал Ришелье обожал собак?","correct":"2","comment":"Нет, кошек."},{"question":"Родители считали Эйнштейна неполноценным недоразвитым ребенком?","correct":"1","comment":"Да, в девять лет у него были проблемы с речью."},{"question":"Перед тем, как начать писать музыку, Бетховен выливал на голову ведро холодной воды?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"В 1983 году японец Цутому сумел на человеческом волосе написать: «Пекин. Китай»?","correct":"2","comment":"Нет. Он написал: «Токио. Япония»."},{"question":"Сирано де Бержерак раньше Циолковского описал путешествие при помощи реактивного движения?","correct":"1","comment":"Да, хотя это была пародийно-сатирическая повесть, но герой продвигался при помощи ракет для фейерверка."},{"question":"Отцом русской авиации называют Можайского?","correct":"2","comment":"Нет, Жуковского."},{"question":"Если бы Александр Македонский не был сыном царя, то он предпочел бы быть философом?","correct":"1","comment":"Да, так он сказал Диогену."},{"question":"В России было два генералиссимуса: Суворов и Сталин?","correct":"2","comment":"Нет, их было пять."},{"question":"Внезапная смерть помешала Борису Пастернаку получить Нобелевскую премию по литературе?","correct":"2","comment":"Нет, не смерть – политическая система."},{"question":"Чарли Чаплин известен не только немыми и звуковыми фильмами, но еще и своей музыкой?","correct":"1","comment":"Да, к некоторым фильмам он сам писал музыку."},{"question":"Дядя Федор и кот Матроскин в лес за грибами ходили с сундуком?","correct":"2","comment":"Нет, не за грибами, а за кладом."},{"question":"Когда Конан-Дойль сочинял «Записки о Шерлоке Холмсе», дома 211 по Бейкер-стрит еще не было?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Татьяна Ларина вышла замуж неожиданно для А. С. Пушкина?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Андромеда, которую Персей освободил от злой участи быть съеденной морским чудовищем, была негритянкой?","correct":"1","comment":"Да, она ведь была дочерью эфиопского царя."},{"question":"На Руси строже всего наказывали нерадивых учеников в частных школах XV–XVI вв.?","correct":"2","comment":"Нет, их даже били редко, чаще оставляли без обеда."},{"question":"«Лукойе» в переводе с датского – «закрой глаза»?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"В Генуе до сих пор есть церковь, где крестили Христофора Колумба?","correct":"1","comment":"Да (вспомните сказку Андерсена)."},{"question":"Считается, что всемирный центр смеха находится в польском городе Габрово?","correct":"2","comment":"Нет, ибо Габрово – не польский город, а болгарский."},{"question":"Пчелы в жаркую погоду пьянеют?","correct":"1","comment":"Да, от перебродившего нектара."},{"question":"Как утверждают японские ученые, чтобы мозг не старился быстро, нужно думать поменьше?","correct":"2","comment":"Нет, наоборот."},{"question":"Алькор и Мицар помогают найти Полярную звезду?","correct":"2","comment":"Нет, их самим нужно искать в созвездии Большой Медведицы."},{"question":"Согласно французскому воинскому уставу, при встрече равных по званию первым приветствует более умный?","correct":"1","comment":"Да"},{"question":"Есть в Муроме источник, образованный ударом копыта Бурушки-Косматушки – коня Илюши Муромца?","correct":"2","comment":"Нет"}]
